\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[bookmarksnumbered]{hyperref}
\usepackage[T1]{fontenc} %encoding
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel} %Portuguese specific commands
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[acronym]{glossaries}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstdefinestyle{style}{%
  commentstyle=\color{codegreen},
  keywordstyle=\color{magenta},
  numberstyle=\tiny,
  stringstyle=\color{codepurple},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breakatwhitespace=false,
  breaklines=true,
  captionpos=b,
  keepspaces=true,
  numbers=left,
  numbersep=5pt,
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,
  tabsize=2
}

\lstset{style=style}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{ESTG \-- 2020/2021}
\lhead{Administração de Sistemas Informáticos}
\rfoot{Page \thepage}

\graphicspath{{./imgs/}}

\setlength{\headheight}{14pt}

\newacronym{api}{API}{\emph{Application Programing Interface}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  \centering
  \begin{figure}[t]
    \includegraphics{estg}
    \centering
  \end{figure}
  \vspace{0.5cm}
  {\huge Licenciatura Engenharia Informática} \\
  \vspace{1cm}
  {\Large Relatório Trabalho Prático de Administração de Sistemas Informáticos} \\
  \vspace{5cm}
  {\Large João Cunha nº 8170348}%
  \vfill
  {\large \today\par}
\end{titlepage}
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Introdução}
\paragraph{}
Este trabalho prático consiste na elaboração de um \textit{client} e um \textit{server}.
Por um lado, temos o \textit{client} que é instalado em máquinas virtuais ou \textit{containers} e colocado em funcionamento com um serviço (loop), este vai automaticamente registar-se se ainda não o tiver.
Por outro lado, temos o \textit{server} que vai ser responsável por receber e guardar a informação na base de dados bem como mostrar a informação recolhida.
Este documento começa por mostrar a Arquitetura conceptual e a \textit{stack} tecnológica seguindo de um manual de instalação e uso, a listas de \textit{features} e por fim exemplos de usos.

\section{Arquitetura conceptual e \textit{stack} tecnológica}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{arquitetura_diagram}
  \caption{Arquitetura conceptual}\label{fig:arq}
\end{figure}

\subsection{Arquitetura conceptual}
\paragraph{}
O \textit{server} vai comunicar com a base de dados, o \textit{client} e o \textit{backoffice}.
Vai comunicar com a base de dados através do \textit{package psycopg2},
com o \textit{client} através da \gls{api} e por fim vai comunicar com o \textit{backofffice} diretamente e com \textit{AJAX}.

\subsection{\textit{Stack} tecnológica}
\subsubsection{\textit{Client}}
\paragraph{}
O \textit{client} é feito em \emph{python}\footnote{Python \-- https://www.python.org/} e é responsável por registar-se a ele mesmo, este necessita de estar previamente na base de dados, sendo que depois de estar registado vai fazer pedidos a \gls{api} do \textit{server} para receber a configuração podendo assim enviar a informação relevante. Desta forma, o \emph{client} adquere como dependencia o \textit{package psutils}, para receber a informação do sistema em questão.

\subsubsection{\textit{Server}}
\paragraph{}
O \textit{server} é feito em \emph{python} com o \textit{package} \emph{flask}\footnote{Flask \-- https://flask.palletsprojects.com/en/1.1.x/}.
Assim sendo, tem um \emph{backoffice} que é responsável por adicionar, configurar, e ver a informação adquirida pelos \emph{clients}, tendo uma \gls{api} que nos permite comunicar com o \emph{client}. Para construir a \textit{backoffice} foram usados as seguintes bibliotecas \textit{Bootstrap}\footnote{Bootstrap \-- https://getbootstrap.com/docs/5.0/getting-started/introduction/} e a biblioteca \textit{Chart.js}\footnote{Chart.js \-- https://www.chartjs.org/} para construir gráficos.

\subsubsection{Base de dados}
\paragraph{}
O sistema de base de dados é a \emph{postgreSQL}\footnote{PostgreSQL \-- https://www.postgresql.org/}, que foi escolhida pois nunca utilizei esta tecnológica mas já usei similares como \emph{mariadb}\footnote{MariaDB \-- https://mariadb.org/} e \emph{mysql}\footnote{Mysql \-- https://www.mysql.com/}, a maior diferença entre os dois é a \emph{procedural language} chamada \emph{PL/pgSQL}.
\paragraph{}
Na imagem~\ref{fig:db_diagram}, podemos ver o diagrama da base de dados em que os losango indica 1 e o ponto indica muitos podendo assim ver as relações entre as tablas de maneira mais fácil, estas também descrevem todos os campos com o nome, o tipo de variável em que todos \textit{timestamps} tem valores \textit{default} de \texttt{CURRENT\_TIME}, estas também consistem da infromação das chaves primarias de cada tabela.

\clearpage
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{db_diagram}
  \caption{Diagrama base de dados}\label{fig:db_diagram}
\end{figure}

\section{Instalação e Uso}
\subsection{\textit{Client}}
Para instalar o \emph{client} é necessário os seguintes passos:
\begin{itemize}
  \item Criar um ambiente virtual;
  \item Instalar os \texttt{requiremtens.txt};
  \item Configurar o programa;
  \item Executar o programa.
\end{itemize}

\paragraph{}
O ambiente virtual é criado com o \emph{python}, com o seguinte comando, em que \verb|<name_venv>| é no nome do ambiente virtual.
\begin{lstlisting}[language=sh]
python -m venv <name_venv>
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Para os requirimentos é necessário ativar o ambiente virtual e usar o \emph{pip}.
\begin{lstlisting}[language=sh]
source <name_venv>/bin/activate
pip install -r requiremtens.txt
\end{lstlisting}

\paragraph{}
A configuração do \emph{client} é feita em \texttt{client/app/config.py} em que:
\begin{itemize}
  \item \textbf{HTTPS} que diz ao programa se o \textit{url} vai ser \textit{http} ou \textit{https};
  \item \textbf{HOST} em que contem o \textit{ip} do \emph{server};
  \item \textbf{PORT} a porta em que o \textit{server} se encontra;
  \item \textbf{CEIL} em que diz se é para arredondar os resultados;
  \item \textbf{KEY\_FILE} em que diz onde se encontra o ficheiro com o hash do \textit{client}.
\end{itemize}
\lstinputlisting[language=Python, firstline=1, lastline=14, caption=Ficheiro config]{../client/app/config.py}

\paragraph{}
Para exucutar o programa é necessário o seguinte comando:
\begin{lstlisting}[language=ksh]
source <name_venv>/bin/activate
python run.py
\end{lstlisting}

\subsection{\textit{Server}}
Para instalar o \emph{server} é necessário os seguintes passos:
\begin{itemize}
  \item Base de dados a funcionar;
  \item Criar um ambiente virtual;
  \item Instalar os \texttt{requiremtens.txt};
  \item Configurar o programa;
  \item Executar o programa.
\end{itemize}

\paragraph{}
O ambiente virtual é criado com o \emph{python}, com o seguinte comando, em que \verb|<name_venv>| é no nome do ambiente virtual.
\begin{lstlisting}[language=sh]
python -m venv <name_venv>
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Para os requirimentos é necessário ativar o ambiente virtual e usar o \emph{pip}.
\begin{lstlisting}[language=sh]
source <name_venv>/bin/activate
pip install -r requiremtens.txt
\end{lstlisting}

\paragraph{}
A configuração do \emph{server} é feita em \texttt{server/app/models/database.py} em que:
\begin{itemize}
  \item \textbf{host} com o \textit{ip} da base de dados;
  \item \textbf{database} o nome da base de dados;
  \item \textbf{user} o utilizador da base de dados;
  \item \textbf{password} a \textit{password} do utilizador da base de dados;
  \item \textbf{port} a porta da base de dados.
\end{itemize}
\lstinputlisting[language=Python, firstline=9, caption=Ficheiro com config]{../server/app/models/database.py}

\paragraph{}
Para executar o programa, podem ser usados uma das seguintes formas:

\paragraph{}
O \textit{script} \texttt{run\_server}
\begin{lstlisting}[]
Usage:./run_server [options]

Options:
  -d|--development, run in development mode
  -p|--production, run in production mode
  -h|--help. Print help
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Ou
\begin{lstlisting}[language=sh]
source <name_venv>/bin/activate
export FLASK_APP=run.py
export FLASK_ENV=development #ou export FLASK_ENV=production
flask run #ou flask run --host='0.0.0.0'
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Ou
\begin{lstlisting}[language=sh]
source <name_venv>/bin/activate
python run.py
\end{lstlisting}

\subsection{Base de dados}
\paragraph{}
Para facilitar a instalação da base de dados temos o script \texttt{create\_db.sh} que é responsável por executar o ficheiros \texttt{.sql}, estes contêm as definições das tabelas bem como, as funções necessárias para o projeto.
Este pode levar os seguinte parâmetros:
\begin{itemize}
  \item \texttt{-d} para executar dentro do \textit{docker};
  \item \texttt{-f} para executar só a parte das funções;
  \item \texttt{-t} para executar só a parte das tabelas;
  \item \texttt{-tf} para executar tanto as tabelas e as funções.
\end{itemize}

\paragraph{}
Para configurar a base de dados basta executar o script \texttt{start\_db.sh}
\begin{lstlisting}[language=sh]
Usage:./create_db.sh [options]

Options:
  -t|--table. Run table.sql files
  -f|--func. Run functions files
  -tf|--table --func. Run table.sql and functions files
  -h|--help. Print help
\end{lstlisting}

\paragraph{}
A instalação da base de dados é feita através do \textit{script} \texttt{start\_db.sh}
\begin{lstlisting}[language=sh]
sh start_db.sh
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Ou utilizando o \emph{docker} com o \emph{docker-composer} e os comandos
\begin{lstlisting}[language=sh]
docker-composer up -d
docker exec -it db bash /sql/create_db.sh -d
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Ou então,
\begin{itemize}
  \item Seguir os passos descritos no site do \textit{postgreSQL}
  \item Executar o \texttt{create\_db.sh} script
\end{itemize}

\section{Lista de \textit{features}}\label{sec:ls_features}
\subsection{\textit{Features} pedidas}
Para este projeto foi pedido que fossem implementadas as seguintes \textit{features}:
\begin{itemize}
  \item Monitorizar a memória do sistema;
    \begin{itemize}
      \item Total;
      \item Uso;
    \end{itemize}
  \item Unidade central de processamento;
    \begin{itemize}
      \item Número CPUs;
      \item Carga CPU\@;
    \end{itemize}
  \item \textit{Mountpoints};
    \begin{itemize}
      \item Espaço total;
      \item Espaço em uso;
      \item \textit{Inodes} em uso;
    \end{itemize}
  \item Serviços de rede;
    \begin{itemize}
      \item Porto de rede;
    \end{itemize}
  \item Expressões em ficheiros;
    \begin{itemize}
      \item Regex de um ficheiro;
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{\textit{Features} feitas}\label{sec:ls_features_done}
Durante este projeto foram implementadas as seguintes \textit{features}:
\begin{itemize}
  \item Monitorizado a memória do sistema bem como a \textit{swap};
    \begin{itemize}
      \item Percentagem;
      \item Espaço total;
      \item Espaço disponível (não na \textit{swap});
      \item Espaço usado;
      \item Espaço livre;
    \end{itemize}
  \item Unidade central de processamento;
    \begin{itemize}
      \item \textit{Cores} lógicos;
      \item \textit{Cores} físicos;
      \item Frequência maxima;
      \item Frequência minima;
      \item Frequência atual;
      \item Carga de uso;
      \item Percentagem de uso;
    \end{itemize}
  \item \textit{Mountpoints};
    \begin{itemize}
      \item Espaço total;
      \item Espaço livre;
      \item Espaço usado;
      \item \textit{Inodes} em uso;
    \end{itemize}
  \item Serviços de rede;
    \begin{itemize}
      \item Porto de rede;
    \end{itemize}
  \item Expressões em ficheiros;
    \begin{itemize}
      \item Regex de um ficheiro, com as opções de \textit{match}, \textit{find all}, \textit{search};
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Exemplos de uso}
\subsection{Adicionar cliente para monitorização}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:add_server} tem um exemplo de como preencher os campos em adicionar \textit{server}, em que podemos especificar um nome, o \textit{ip}, a tempo para atualizar os \textit{mountpoinst} separados por espaço, assim como os \textit{ports}, de pois temos as \textit{checkboxs} em que temos uma para monitorizar o \textit{CPU}, a memória do sistema e a memória \textit{swap}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{add_server}
  \caption{Adicionar Server}\label{fig:add_server}
\end{figure}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:list_server} mostra uma lista de \textit{servers} em que cada um tem as suas opções \textit{info} para ver a informação, \textit{edit} para editar, o pagina de editar é igual a pagina de adicionar e \textit{delete} para eliminar um \textit{server}.
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{list_server}
  \caption{Lista de Server}\label{fig:list_server}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Ver informação recolhida do \textit{client}}
\paragraph{}
A figura~\ref{fig:cpu_info} monstra a pagina de informação de um \textit{server} neste caso na \textit{tab} do \textit{CPU} em que podemos ver os os gráficos feitos pela biblioteca \texttt{Chart.js}.
\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}[b]{.6\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{cpu_info_1}
    \caption{CPU Info 1}\label{fig:cpu_info_1}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.3\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{cpu_info_2}
    \caption{CPU Info 2}\label{fig:cpu_info_2}
  \end{subfigure}
  \caption{CPU Info}\label{fig:cpu_info}
\end{figure}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:disk_info} mostra a \textit{tab} dos \textit{mountpoints} em que podemos ver dois gráficos, sendo o da direita os gráfico que representa os \textit{inodes}, e o gráfico da esquerda que representa o \textit{mountpoint} em \textit{MiB}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{disk_info}
  \caption{Info mountpoints}\label{fig:disk_info}
\end{figure}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:mem_info} mostra a \textit{tab} da memória do sistema, bem como a \textit{tab} da memória \textit{swap} em que podemos ver o gráfico tanto dos espaço como o gráfico das percentagens.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{mem_sys_info}
    \caption{Memory System Info}\label{fig:mem_sys_info}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{mem_swap_info}
    \caption{Memory Swap Info}\label{fig:mem_swap_info}
  \end{subfigure}
  \caption{Memory Info}\label{fig:mem_info}
\end{figure}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:net_info} monstra a \textit{tab} da \textit{network} em que podemos ver um gráfico mostra o estado em que a porta esta sendo 1 para aberta e 0 para fechada, ao longo do tempo.
\begin{figure}[h]
  \begin{subfigure}[b]{.5\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{net_info_1}
    \caption{Net Info 1}\label{fig:net_info_1}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{net_info_2}
    \caption{Net Info 2}\label{fig:net_info_2}
  \end{subfigure}
  \caption{Network Info}\label{fig:net_info}
\end{figure}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:regex_info} monstra a \textit{tab} do \textit{regex} em que podemos ver o resultado do \textit{regex} que foi executado no ficheiro.
\begin{figure}[h]
  \includegraphics[width=\textwidth]{regex_info}
  \caption{Regex Info}\label{fig:regex_info}
\end{figure}

\clearpage
\subsubsection{Adicionar \textit{regex}}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:add_regex} tem um exemplo de como preencher os campos em adicionar um \textit{regex}, em que podemos especificar um nome, o ficheiro, o \textit{regex}, o tipo e o \textit{server}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{add_regex}
  \caption{Adicionar Regex}\label{fig:add_regex}
\end{figure}

\paragraph{}
A figura~\ref{fig:list_regex} mostra uma lista de \textit{regexs} em que cada um tem as suas opções \textit{edit} para editar, o pagina de editar é igual a pagina de adicionar e o \textit{delete} para eliminar um \textit{regex}.
\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{list_regex}
  \caption{Lista de Regex}\label{fig:list_regex}
\end{figure}

\clearpage
\section{Conclusão}

\paragraph{}
Este trabalho consistiu em fazer um \textit{server} e um \textit{client} em que podemos fazer a monitorização do \textit{client}. \par
Foram implementados todos os components requiridos no enunciado do trabalho, contudo foram ainda adicionados mais sendo este descritos na secção~\ref{sec:ls_features} ponto~\ref{sec:ls_features_done}. \par
Este trabalho foi importante para o aprofundamento da compreensão da linguagem \textit{python}, e do funcionamento do sistema de base de dados \textit{postgreSQL}, visto que foi a primeira vez que usei este sistema.
Durante o desenvolvimento deste projeto também foi usado \textit{docker} e \textit{docker-composer}, que também foi a primeira experiencia.
\end{document}
